\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=2cm,left=2cm,bottom=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
	
\LARGE{Sorbonne université}	

\line(1,0){350}\\
[9mm]
\huge {\bfseries Carnet de bord: \\les coulisses de la recherche \\ documentaire}\\
[4mm]
\line(1,0){350}\\
[2cm]
{Proposé par}\\
\textsc{HERPSON Cédric}\\
[2cm]
{Réalisé par}\\
\textsc{BRAZI Asma\\
HEINTZMANN Alexandre}\\
[1.5cm]
\textsl{Année universitaire 2018-2019}

\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
\quad Dans le cadre du projet \textbf{PANDROIDE}, nous avons été assignés à un sujet qui s'intitule \textbf{Représentation et positionnement relatif à partir d'informations visuelles}. Au cours de ce projet, nous allons travailler sur un robot, qui est un Thymio, qui sera controlé par un Raspberry Pi, qui est un petit ordinateur. Ce projet repose sur des travaux précédemment élaborés, par d'anciens étudiants, qui ont permis au robot Thymio de pouvoir découvrir son environnement à partir de primitives visuelles, de créer en mémoire un environnement 3D et de s'y localiser. Il faudra ensuite mettre à jour l'environnement 3D grâce à des capteurs infra-rouges très précis à courte distance.
\newline
\newline
L'objectif de notre projet est de présenter une approche d'exploration de l'environnement, pour que le Thymio puisse découvrir un environnement inconnu, ainsi que trouver un objet dans cet environnement de manière efficace. De plus, il doit pouvoir reconnaître un lieu déjà visité ou un objet détecté parmi ceux de la base de données. 
\newline


\section{Carte heuristique}
\quad Nous avons utilisé une carte heuristique afin de cadrer notre projet et de permettre une meilleure visibilité de l'enchaînement des idées. De ce fait, nous avons listé les mots que nous jugeons nécessaires lors de la recherche bibliographique, pour construire notre carte heuristique ci-après.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.01\textwidth]{mindmap.png}
	\caption{Carte heuristique pour la recherche bibliographique}
	\label{fig:PropProf}
\end{figure}
 
 La construction de la carte heuristique a été très faiblement produite des sites \textbf{GrandDictionnaire} et \textbf{TermSciences}. Nous avons constaté que notre sujet était d'un thème très pointu, vis-à-vis de ce que peuvent ces sites nous proposer. Naturellement, nous nous sommes réorientés vers \textbf{Wikipedia} et \textbf{Wikitionnaire}, tout en cherchant à la fois des mots clés de notre projet, mais aussi de se laisser guider par ce que ces derniers nous suggèrent, éventuellement.
 
 
\section{Descriptif de la recherche documentaire}
\quad Pour débuter notre recherche documentaire, nous nous sommes tournés vers l'exploration spatiale d'un robot. Premièrement, nous sommes allés sur le site \textbf{ACM DL} afin de chercher divers documents qui pourraient nous aider. Pour se faire, nous avons cherché des documents avec les mots-clés se trouvant dans la partie "ROBOT NAVIGATION" de notre carte heuristique, tel que "robot", "exploration", "pathfinding". Malheureusement, nous n'avons rien trouvé de très pertinent pour notre projet. Les documents trouvés concernaient souvent un autre aspect du déplacement spatial d'un robot, par exemple pour suivre une cible en mouvement.
\newline
\newline
 \quad Ensuite, nous avons cherché sur d'autres sites qui n'ont pas été proposés par la formation. Ces sites  nous ont servi auparavant  dan nos projets et lesquels nous jugeons académiquement fiables, comme  \textbf{SemanticScholar}. Nous sommes tombés sur un article nommé \textbf{Exploration Strategies for Mobile Robots}\cite{taylor1993exploration} écrit par Camillo J. Taylor et David J.Kriegman en 1993. Cet article explique un algorithme de recherche, où le robot mettrait différents points de repère pour savoir quels sont les endroits à découvrir.
\newline
\newline
\quad En continuant à chercher, nous avons trouvé un autre article nommé \textbf{Exploration of an Indoor-Environmentby an Autonomous Mobile Robot}\cite{edlinger1994exploration}, écrit part Ewald von Puttkamer et Thomas Edlinger, à l'université de Kaiserslautern et publié en 1994. L'approche de l'algorithme décrite dans ce document se base uniquement sur les capteurs d'un robot, qui récolterait seulement les informations aux alentours du robot sur une certaine distance, en gardant en mémoire les informations récoltées.
\newline
\newline
\quad Pour finir, le dernier document qui nous a intéressés est un article de recherche, \textbf{Mobile Robot Exploration by Using Environmental Boundary Information}\cite{wattanavekin2013mobile} écrit par Theeraphol Wattanavekin,Taiki Ogata,Tatsunori Hara et Jun Ota, en 2013, au Japon. Comme pour l'article précédent, l'algorithme décrit ici est basé sur un robot qui ne peut obtenir des informations que sur une courte distance. Le principe de l'algorithme est de trouver un chemin maximisant la découverte de la zone à explorer, jusqu'à ce que le robot croise un objet. Il faudra alors construire cet objet dans la cartographie en mémoire, puis relancer l'algorithme permettant de trouver un chemin maximisant la découverte, en prenant en compte ce nouvel élement.

\section{Bibliographie produite dans le cadre du projet}

\bibliographystyle{acm}
Pour écrire les références correctement, nous sommes allé sur \textbf{Google Scholar} où nous avons pu voir comment étaient écrites les références pour les différents documents.
\nocite{*}
\printbibliography

\section{Évaluation des sources}
\quad Pour les sources sur les algorithmes de découverte et d'exploration, toutes les personnes citées sont des chercheurs en robotique de différentes universités à travers le monde. On peut donc dire que ce qu'ils ont écrit dans leur document a été prouvé et vérifié par des recherches. Cependant, les trois articles n'ont pas été écrits à la même époque. En effet, le premier étant de 1993, n'est très probablement plus à jour avec la robotique plus moderne, mais a sûrement été utilisé comme base pour d'autres algorithmes plus complexes. Le second a été écrit un an plus tard, en 1994, ce qui fait que cet article est relativement vieu. Cependant, on peut noter que l'algorithme proposé est très proche de celui décrit dans le dernier article, écrit en 2013. On peut alors penser que même si cet article n'est pas très récent, il a sûrement été une base pour les dernières recherches, ce qui fait de lui un article assez intéressant pour comprendre l'origine des résultats. Quant au dernier article, il est bien récent, et doit être assez proche des recherches actuelles dans le monde de l'exploration robotique.
\section{Conclusion}
La recherche documentaire est une étape que nous jugeons primordiale avant de démarrer un projet. En effet, elle nous permet d'en apprendre d'avantage sur le sujet que nous allons traiter, ainsi que les diverses recherches qui ont été fait sur ce même sujet. Nous avons de plus appris à utiliser des outils que nous n'utilisions pas avant, comme par exemple créer une carte heuristique, ou encore chercher des mots clefs, qui permettent de cadrer notre recherche documentaire.

\end{document}